\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[basque]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\title{GELM Dokumentazioa}
\author{Jon Ander Campos}
\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Sarrera}

Dokumentu honetan \textit{GELM} edo \textit{Generative entity linking method} aplikazioaren inguruko dokumentazioa agertuko da, honen helburu nagusia etorkizunean lanean jarraitzeko garaian zailtasunak murriztea delarik.

Jorratuko diren atal nagusiak, algoritmoa, datu basea eta erauzlea izango dira. Honetaz gain, lortutako emaitzak eta eraginkortasuna hobetzeko egindako zenbait aldaketa ere aipatuko dira. 

Bertan agertzen diren test guztiak ingeleseko 2014ko \textit{Wikipedia dump}-aren gainean egin dira. 

Testak pasatzeko input fitxategiak zein datu basea, /gscratch2/users/jcampos004 \textit{path}-ean aurkitzen dira.

\section{Algoritmo nagusia}

Aplikazio honek erabiltzen duen algoritmoa \textit{Naive Bayes} eredu eraikitzaile batean oinarritzen da [1][2]. 

Oraingo bertsioan entitatearen aurre probabilitatea $P(e)$, aipamen probabilitatea $P(s|e)$ eta testuingurua $P(c|e)$ bakarrik hartzen dira kontuan. 

Algoritmo honen pseudo kodea hurrengoa izango da:

\begin{verbatim}


funtzioa nagusia(DokumentuaNAF){
	
	s[] = getS(DokumentuaNAF);

	//Aipamenak * Hautagaikopurua * LeihoarenTamaina * kte
	s bakoitzeko 
		c = lortuc(s,DokumentuaNAF);
		egin(s,c);

}

funtzioa egin(s,c){
	
	array e = lortuHautagaiak(s);
	//Hautagaikopurua * LeihoarenTamaina * kte
	e bakoitzeko 
		Pe(e);
		Pse(e,s);
		Pce(e,s,c);		
		emaitza[e] = Pe * Pse * Pce;

	sort(emaitza);
	return emaitza[0];		
	
}


//3 atzipen kte
funtzioa Pe(String e){
	f(*,e); //DB atzipen 1
	f(*,*);//DB atzipen 1
	N;//DB atzipen 1
	prob = formula
	return prob;
}

//4-2 atzipen kte
funtzioa Pse(e,s){
	f(s,e);//DB atzipen 1
	f(s,*);//DB atzipen 1
	f(*,e); //DB atzipen 1(aurre 	tik)	
	f(*,*);//DB atzipen 1(aurretik)	
	prob = formula;
	return prob;
}


//Kasu txarrenean 202-1 atzipen (Lehioaren tamaina *2)
funtzioa Pce(e,s,c){	
	f(*,*);//DB atzipen 1(aurretik)	
	c(*,e);//DB atzipen 1
	w bakoitzeko cn:
		c(w,e);//Kasu txarrena 100 DB atzipen
		f(w,*);//Kasu txarrena 100 DB atzipen(Aurretik)
		prob*=formula;
	return prob;
}


//Atzipen 1 DB kte
funtzioa lortuHautagaik(s){
	return Hautagaiak; //DB atzipen 1	
}


\end{verbatim}


Algoritmo nagusiaz gain, sarrerako testuaren gainean \textit{match} egingo duen algoritmoa ere inplementatu da bere pseudo-kodea hurrengoa delarik:

\begin{verbatim}


funtzioa hasieraketak(){
	//lMax hautazkoa kalkulatu daiteke luzeenaren tamain lortuz.
	//Kasu txarrenean hitz kopuru adina DB atzipen.
	dokumentuko tokenIndex bakoitzeko stopword-a ez dena:
		match[];
		(MT[], lMax) = tokenHorrekinHastenDirenMTLortu();//DB atzipen bat
		
		MTko bakoitzeko alderantziz ordenaturik:
			match[i] = lortuLuzeena(dokumentua[tokenIndex..lMax], MT); if(aurkitua)
			lMax--;

		if(aurkitua)		
			token = dokumentua[tokenIndex+lMax];

	
	return match;	

}



funtzioa lortuLuzeena(MT1, MT2){

	if(MT1==MT2)
		azpimarrakJarri(MT1);
		return Mt1;
	return NULL;
}


\end{verbatim}


\textit{Java}z egindako inplementazioaren \textit{UML} diagrama laguntzaile bat. Agian ez da guztiz zuzena baina ideia bat egiteko egokia da.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Photos/modeloa.jpg} 
\end{center}

\section{Datu basearen egitura}

Datu basearen egitura nagusia hurrengo irudian azalduko da:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Photos/datubasea.jpg}  
\end{center}

\begin{itemize}
\item Match taula: Bertan erauzitako \textit{token} guztiak agertuko dira eta hauekin lotuta \textit{token} hauekin hasten diren \textit{multitoken} guztiak luzeenetik motzenera ordenaturik, ondoren \textit{Match} algoritmoa efizienteagoa izan dadin. \textit{Multitoken} segida hau \%\%\% ikurren bidez egongo da banatua.  
\item Multitoken Dict taula: taula honetan, \textit{multitoken} bakoitzaren agerpen kopurua agertuko da, \textit{mention} moduan eta \textit{multitoken} huts moduan. Honetaz gain, \textit{multitoken} hau zein artikulutara egon den lotua ere gordeko da, hurrengo formatuarekin : (artikulua count),(artikulua count)...
\item Article Counts taula: Taula honetan artikulu bakoitzaren agerpen kopurua eta bere testuinguruak agertuko dira. Testuinguru hauek artikulu bati aipamen bat egiten zaion bakoitzean lortuko dira aipamenaren aurreko eta ondorengo 50 hitzetako bi leiho hartuz. Erauzleak output bezala \textit{multitokenak} itzuliko ditu, baina datu basea sortzeko garaian hauek banatu eta \textit{token}-ak bakarrik gehituko dira. Honetaz gaiz, aipamen moduan azaldutako \textit{token}-ak bakarrik izango dira erabiliko direnak, beraz, datu baseak berak erauzlearen \textit{output}-aren azpimultzo bat besterik ez du izango.

\item Stopwords taula: Bertan hizkuntzaren \textit{Stopword} lista agertuko da.
\item Metada taula: azken taula honek, \textit{dump}aren data, artikulu kopuru eta agerpen kopuru globalak izango ditu.
\end{itemize}

Hau inplementatzeko aukeratutako teknologia \textit{H2 database} da. Gure helburua datu basea bera \textit{Java}z inplementatua egotea eta \textit{Embedded} moduan erabili ahal izatea zen. 

Helburu hau lortzeko beste aukera batzuk bazeuden baina zenbait eraginkortasun test baloratu ostean \textit{H2} erabiltzea erabaki zen [3]. 

\textbf{OHARRA:} datu baseari irakurtzeko baimenak soilik emanez, denbora asko murrizten da.

\section{Erauzlea}

Erauzlea aukeratzeko garaian, buruan genituen ideia nagusiak hurrengoak ziren:

\begin{itemize}
\item Mantentzea eta jarraipena zuen \textit{Software} bat izatea, \textit{Wikipedia}ko \textit{dump} berriek dituzten sintaxi aldaketei erraz egokitu ahal izateko.
\item Posible balitz \textit{Java}z inplementaturik egotea.
\item Aldaketa gutxi egin beharra.
\end{itemize}

Bi arrazoi hauengatik hurrengo erauzleak kontsideratu genituen:

\begin{itemize}
\item \textit{Wikistatsextractor} 
\item \textit{JWPL}
\end{itemize}

Azkenean \textit{Wikistatsextractor} erabiltzea erabaki zen, izan ere, honek itzultzen zuen \textit{output}a guk behar genuenaren nahiko antzeko zen, egin beharreko aldaketak gutxiago izatea ahalbidetuz.

Bere irteera hurrengoa zen:

\begin{itemize}
\item uriCounts:
\begin{verbatim}
uri1		count1
uri2		count2
...
urin		countn
\end{verbatim}
\item pairCounts
\begin{verbatim}
mention1		uri1		count1
mention2		uri2		count2
...
mentionn		urin		countn
\end{verbatim}
\item sfAndTotalCounts
\begin{verbatim}
mention1		countAsMention1		countAsToken1
mention2		countAsMention2		countAsToken2
...
mentionn		countAsMentionn		countAsTokenn
\end{verbatim}
\item tokenCounts
\begin{verbatim}
uri1		{(token,prob),(token1,prob1)...}
uri2		{(token,prob),(token1,prob1)...}
...
urin		{(token,prob),(token1,prob1)...}
\end{verbatim}
\end{itemize}

Kasu guztietan formatua berdin mantendu da, baina gure beharretara egokitzeko zenbait aldaketa egin zaizkio irteerari. Aldaketa hauek kodean non kokatzen diren ere azalduko da, etorkizuneko aldaketak errazteko.


\subsection{Aldaketak}

Hurrengoak dira erauzleari egindako aldaketa nagusiak, hauek fitxategi desberdinen arabera banatuko dira.Aldaketak esperotakoak baina gehiago izan dira, baina \textit{Wikipediaren} bertsio desberdinetan egingo diren aldaketak \textit{Parser}ean izango direla uste da eta hau ez da ukitu.

\subsubsection{Util}
\begin{itemize}
\item \textit{getNamespace} funtzioa gehitu da, irteera fitxategian artikuluak diren \textit{uri}ak bakarrik ager daitezen. Hauek \textit{namespace}a 0 izango dute.
\item \textit{cleanSurfaceForms} funtzioan hutsuneak '\_' ordezkatu eta KEY::: gehitu \textit{surface form} bakoitzaren aurretik.
\item \textit{uriStandarization} funtzioan aurrizkia kendu da, \textit{uri} gisa, artikuluaren izena bakarrik erabiltzeko.
\item \textit{uriStandarization} funtzioan \textit{AC/DC} motako artikuluetan, hau da '/' ikurra dutenetan, bigarren zatia bakarrik hartzen zuen baldintza komentatu da. Erauzleak defektuz hau ekartzearen arrazoia ez da ezagutzen.
\item \textit{isDisambiguationPage} funtzioa inplementatu da, baina hauek detektatzeko erabiltzen den espresio-erregularra ez dago batere finduta eta ez ditu guztiak detektatzen. Gainera aipatu, funtzio hau hizkuntzarekiko menpekoa dela.
\end{itemize}
\subsubsection{ExtractSfAndTotalCounts}
\begin{itemize}
\item \textit{doSomethingWithPage} funtzioan, bat desanbiguazio orria bada, desanbiguazio orriaren izenburutik topatutako aipamen guztietarako pare bat gehituko da. Gainera, orri hauek ez dira gure irteeran agertuko kandidatu gisa.
\item \textit{Namespace} 0 ez duten orriak, hau da, artikuluak ez direnak ez dira gure irteerara eramango.
\item Orrialde batera aipamenik ez dagoen kasua ekiditeko, orrialde baten titulua gordetzean, bere bururako aipamena ere gordeko da.
\end{itemize}
\subsubsection{ExtractContextualTokens}
\begin{itemize}
\item ETC worker klaseak \textit{doSomethingWithPage} funtzioan \textit{tokenizer} berria gehitu da \textit{Lucene}-koa ordezkatuz. 
\item ContextBuilder klasean     \textit{doSomethingWithPage} funtzioan, kontaketak izan beharrean orain probabilitateak ateratzen dira. 
\item Testuinguruak minuskulaz gordetzen dira.
\item \textit{ContextBuilder} klasean \textit{doSomethingWithPage} funtzioan, kontaketak izan beharrean orain probabilitateak ateratzen dira.
\item \textit{Uri}en normalizazioa algoritmoaren hasierara eraman da, honek arazoak ematen baitzituen. Arazo hau aipamenetan zegoen, izan ere batzuetan hutsunez banatuta agertzen ziren eta beste batzuetan '\_' ikurrez, desberdin gisa tratatzen zirelarik.
\end{itemize}
\subsubsection{ExtractAllNGrammars}
\begin{itemize}
\item \textit{Surface\_form} ak minuskulaz gordetzen dira.
\end{itemize}

\subsection{Parametroak}


Erauzletik murriztapen parametroak ezabatu dira, hauek gure kandidatu kopurua asko txikitzen baitzuten, emaitzen egokitasuna okertuz. Ikusi hurrengo taulan \textit{Aidatesta}ren gaineko emaitzak:

\bigskip

\begin{tabular}{l|l|l|l}
Murriztapenak				&	Upperbound 	& Ambiguity & Pe Pse Pce\\
Jatorrizko murriztapenekin 	&	88,8			& 33,33		& 67.14\\ 
Uneko murriztapenekin		&	98.21		& 120.1 		& 75.54\\
\end{tabular}

\bigskip

Honetaz gain, beste murriztapen desberdin batzuk gehitu dira.

\subsubsection{Jatorrizko murriztapenak:}

\begin{itemize}
\item Maximum length (in chars) of a surface form. MAX LENGTH SF=80 
\item Minimum length of a surface form (in char) MIN LENGTH SF=2 
\item Max nb of token per surface form. Determined by the number of whitespace MAX NB TOKEN SF=4 
\item Minimum number of time a couple (resource, surface form) has to appear  in wikipedia to be taken into consideration MIN OCCURENCE COUPLE=3 
\item Minimum number of paragraphs containing a couple (resource, token) to  consider the token associated with that resource MIN NB CONTEXTS=2
\item 5000 karaktere baina gehiagoko paragrafoak baztertzen ditu.
\item \textit{Lucene} \textit{tokenizer} eta \textit{stemmer}a erabiltzen ditu.
\end{itemize}

\subsubsection{Uneko murriztapenak:}

\begin{itemize}
\item Maximum length (in chars) of a surface form. MAX LENGTH SF=200
\item Minimum length of a surface form (in char) MIN LENGTH SF=1 
\item Max nb of token per surface form. Determined by the number of whitespace MAX NB TOKEN SF=10 
\item Minimum number of time a couple (resource, surface form) has to appear  in wikipedia to be taken into consideration MIN OCCURENCE COUPLE=1 
\item Minimum number of paragraphs containing a couple (resource, token) to  consider the token associated with that resource MIN NB CONTEXTS=1
\item 5000 karaktere baina gehiagoko paragrafoak ez ditu baztertzen.
\item Ez du \textit{stemming}ik egiten eta eskuz garatutako oso \textit{tokenizer} sinpleaz baliatzen da.
\item Aipamen bat topatzen dugunean bere testu ingurua 50 hitzetako bi leihoen bidez mugatzen dugu.Honetaz gain, aipamenak diren \textit{multiword}ak bakarrik sartuko dira datu basean.
\end{itemize}



\subsubsection{Murriztapen gehigarriak:}

Murriztapen hauek behin emaitzak berdintzean gehitu daitezkeenak dira, datuen tamaina murrizteko:

\begin{itemize}
\item Entitate baten agerpen minimoak. MIN E (adib. 5). 
\item Testuinguruko hitz baten agerpen minimoak MIN CW (adib 10).
\item Aipamen bakoitzeko entitate kopurua mugatu TOP K (adib 30). Ikusi ondorengo taula.
\item Aipamen batean agertutako entitateak bakarrik hartu kontuetan. 
\end{itemize}
\begin{center}
\begin{verbatim}
|---------------------+--------------+-------------|
|        *Kore* cand. | *Upperbound* | *Ambiguity* |
|                 All |        86.11 |      129.26 |
|---------------------+--------------+-------------|
|                   1 |        34.72 |        1.00 |
|                   2 |        43.06 |        2.00 |
|                   3 |        50.00 |        2.98 |
|                   5 |        59.03 |        4.88 |
|                  10 |        70.83 |        9.28 |
|                  15 |        75.00 |       13.39 |
|                  20 |        77.08 |       17.29 |
|                  30 |        79.86 |       24.26 |
|                  40 |        81.25 |       30.42 |
|                  50 |        82.64 |       36.11 |
|                  60 |        82.64 |       41.31 |
|                  70 |        82.64 |       46.29 |
|                  80 |        84.72 |       50.92 |
|                  90 |        84.72 |       55.01 |
|                 100 |        84.72 |       58.72 |
|                 200 |        86.11 |       84.50 |
|                 500 |        86.11 |      114.06 |
|---------------------+--------------+-------------|
|   *Aidatesta* cand. | *Upperbound* | *Ambiguity* |
|                 All |        98.12 |      133.94 |
|---------------------+--------------+-------------|
|                   1 |        71.87 |        1.00 |
|                   2 |        84.10 |        2.00 |
|                   3 |        87.75 |        2.74 |
|                   5 |        90.96 |        4.11 |
|                  10 |        94.62 |        7.30 |
|                  15 |        95.62 |       10.25 |
|                  20 |        96.77 |       13.10 |
|                  30 |        97.22 |       18.45 |
|                  40 |        97.41 |       23.46 |
|                  50 |        97.45 |       28.19 |
|                  60 |        97.64 |       32.58 |
|                  70 |        97.66 |       36.76 |
|                  80 |        97.68 |       40.78 |
|                  90 |        97.68 |       44.68 |
|                 100 |        97.68 |       48.50 |
|                 200 |        97.77 |       79.55 |
|                 500 |        98.00 |      123.13 |
|---------------------+--------------+-------------|
|   *Aidatestb* cand. | *Upperbound* | *Ambiguity* |
|                 All |        98.75 |      151.30 |
|---------------------+--------------+-------------|
|                   1 |        72.62 |        1.00 |
|                   2 |        86.44 |        2.00 |
|                   3 |        90.48 |        2.77 |
|                   5 |        94.29 |        4.19 |
|                  10 |        96.28 |        7.45 |
|                  15 |        96.99 |       10.48 |
|                  20 |        97.19 |       13.36 |
|                  30 |        97.77 |       18.83 |
|                  40 |        98.06 |       23.97 |
|                  50 |        98.28 |       28.84 |
|                  60 |        98.46 |       33.50 |
|                  70 |        98.46 |       37.97 |
|                  80 |        98.46 |       42.25 |
|                  90 |        98.51 |       46.33 |
|                 100 |        98.53 |       50.26 |
|                 200 |        98.75 |       83.68 |
|                 500 |        98.75 |      136.31 |
...
\end{verbatim}
\end{center}

\section{Emaitzak fintzen}

\textit{Upperbound}a igo ostean lortutako emaitzak hurrengoak dira, hauek aurretik inplementatutako sistemak zituenarekin konparaturik agertuko dira:

\bigskip

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l}
\hline
Pe Pse Pce&Pisu gabe Java&Pisu gabe Perl \\\hline
Aidatesta&	75.54&77.96\\\hline
Aidatestb&77.44 &79.89\\\hline
Kore&57.64&62.5\\\hline
Tac2009&70.57&76.3\\\hline
Tac2010&79.41&82.25\\\hline
Tac2011&75.27&78.11\\\hline
Tac2012&56.84&  59.3\\\hline
Tac2013&78.11&81.32\\\hline
Tac2014&79.69&81.36\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Emaitza hauei pisuak gehituz gero hurrengo emaitzak lortu dira:

\bigskip

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l}
\hline
Pe(0.05)Pse(0.05)Pce(0.6)&Pisuekin Java&Pisuekin Perl \\\hline
Aidatesta&	81.3&85.03\\\hline
Aidatestb&83.12 &87.85\\\hline
Kore&55.56&65.97\\\hline
Tac2009&85.28&80.42\\\hline
Tac2010&80.29&82.84\\\hline
Tac2011&75.09&78.02\\\hline
Tac2012&63.98&  67.37\\\hline
Tac2013&73.54&79.88\\\hline
Tac2014&80.33&83.17\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Emaitza hauek jatorrizkoen azpitik zeudenez, zenbait azterketa egin ziren eta ateratako ondorio nagusia, honen arrazoia, desanbiguazio orriak ez tratatzea zela da, izan ere, \textit{Javaz} garatutako erauzleak aurretik erabiltzen zenak baina 3 milioi aipamen gutxiago topatzen ditu. 

Bestalde, \textit{uri} kopurua oso antzekoa da, testuinguruak bezala, nahiz eta hemen ere kontaketa batzuk desberdinak diren. Kontutan hartzekoa da, erauzle honek \textit{Wikipedia}ko taulak baztertzen dituela, \textit{Perl}ez garatutakoak ez bezala. 

Hau egiaztatzeko hurrengo probak egin ziren:

\begin{itemize}
\item \textit{Naive Bayes} ereduko probabilitate bakoitza bere aldetik kalkulatu aurreko emaitzekin konparatzeko.
\bigskip

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l}
\hline
Aidatesta & Emaitza Perl & Emaitza Java \\\hline
Pe&	63.21&65.78\\\hline
Pse&42.11 &38.86\\\hline
Pe Pse&71.72&70.78\\\hline
Pe Pce&73.03&74.21\\\hline
Pce&73.41&74.17\\\hline
Pe Pse Pce&77.96&75.54\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Bertan ikus dezakegu nola \textit{Pse}ren kasuan bakarrik galtzen dugun asmatze-tasa \textit{Perl}eko inplementazioarekin konparatuz gero.
\item \textit{Perl}-ez inplementatutako erauzlearen irteera erabili datu basea sortzeko.
\bigskip

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Pe Pce Pse& Perl input Java \\\hline
Aidatesta&	78.26\\\hline
Aidatestb&80.20 \\\hline
Kore&61.11\\\hline
Tac2009&74.15\\\hline
Tac2010&80.98\\\hline
Tac2011&77.05\\\hline
Tac2012&57.94\\\hline
Tac2013&80.73\\\hline
Tac2014&80.19\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

Bertan ikus daiteke nola emaitza batzuk aurrekoen gainetik dauden eta beste batzuk azpitik, honen arrazoia formatuarekin izandako arazo txiki batzuen ondorioz izan daitekeelarik. Bestalde, emaitzak nahiko antzekoak direnez, ondorioztatu zen algoritmoaren inplementazio ez zela arazoa.

\item Proba txiki bat ere egin zen testuinguruetarako taulak kontuan hartuz, baina erauzleak behar zuen memoria asko handitzen zen orain arteko 32GB RAM motz gelditzen zirelarik. 

Honen arrazoia, erauzleak testuinguruen kontaketak egiteko memorian kargatzen dituela da (\textit{tmp\_paragraphes} fitxategia. 

Memoriaren arazo hau konpontzeko hurrengoa proposatzen da:
\begin{itemize}
\item Testuinguruetan kontaketak egitean, \textit{Apache Solr} moduko \textit{IR} sistema erabiltzea.
\end{itemize}
Hala ere, uste da, honek ez duela emaitzetan gehiegi eragingo, aurreko
bigarren taulan lortutako emaitzengatik.
\end{itemize}

\section{Eraginkortasuna fintzen}

Eraginkortasuna fintzeko atala ez da gehiegi landu baina zenbait garapen lerro proposatuko dira jarraian. Atal hau garatzeko garaian pseudo-kodean aurkitzen diren datu base atzipenei arreta jarri, bertan baitago optimizatzeko aukera.

\begin{itemize}
\item Aurretik aipatutako erauzlearen murrizketak aurrera eramatea.
\item Kandidatu bakarreko aipamenak ez prozesatzea (gutxi izango diren arren).
\item Datu basea erabili beharrean, informazioa memorian gordetzea. 
\item Datu base bera memorian gordetzea. Honetarako datu basea \textit{sql}-ra esportatzea eta ondoren memorian inportatzea da aukeretako bat. Datu basea memorian zuzenean ere sor liteke, baina hau \textit{JVM}-a  hiltzean ezabatuko litzateke eta oraingoz behintzat ez da topatu bitarrean gordetzeko aukera.
\end{itemize}

Oraingo bertsioak, datu basea diskoan erabiltzen du bere baitan, beraz, hau izango da garatu daitekeen bertsio motelena. Honekin lortutako denborak asko aldatzen ziren zerbitzariaren kargaren arabera baina ideia bat egin ahal izateko ondorengo taulan azalduko dira batzuk:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Aidatesta& Denbora Java \\\hline
Pe&	14.6 min\\\hline
Pse&12,7 min\\\hline
Pe Pse&17,4 min\\\hline
Pe Pce&13.8 min\\\hline
Pce&16,6 min\\\hline
Pe Pse Pce&13.44 min\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Aipatu beharra dago, aurretik azaldutako denborak ez direla egin azken datu basearen gainean. Azken hau handiagoa da, testuinguruekin erauzleak zuen arazotxo bat konpondu baita, beraz, denborak zertxobait handiagoak izango dira.

\section{Egitekoak}

Proiektua amaitzeko oraindik adar ugari daude irekita, erauzlearen egokitzapenak esperotakoa baina denbora gehiago behar izan baitu:

\begin{itemize}
\item Desanbiguazio orriak ebaztea erauzlean, ondorioztatu baita hauen eraginez ez direla aurreko bertsioak zituen emaitzak lortzen.
\item Desanbiguazio sistemak, \textit{NERC} fitxategiak onartu ditzala sarrera gisa.[4]
\item Aplikazio \textit{ixa-pipes}-etan barneratzea.[5]
\item \textit{Wikifikaziorako} datu basearen diseinua zertxobait aldatu beharko da, izan ere, \textit{Spotting}a egiteko, \textit{multitoken}ak jatorrizko forman gorde beharko dira. Honetarako \textit{Multitoken TC counts} taula sortu beharko da, jatorrizko formen kontaketekin. Bestalde, dagoeneko sortutako tauletan LC (lower case) edo TC (true case) diren zehaztu.
\item Algoritmoa aldatu jatorrizko testua true case izan dadin \textit{Wikifikazioa} ondo egiteko. \textit{Mention}, \textit{candidates} eta \textit{context bow} egitean minuskulaz jarri. Erauzlea aldatu.
\item Uneko bertsioan ohar bat pantailaratzen da datu basean zerbait topatzen ez den bakoitzean, produktua amaitzean, ordea, hau beste modu batean tratatzea egokia litzateke, erabiltzailearentzat astuna izan baitaiteke.
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{Barrena et al}
  Ander Barrena, Aitor Soroa, Eneko Agirre
  
  Alleviating Poor Context with Background Knowledge for Named Entity Disambiguation
  
\bibitem{Han and Sun}
  Xian pei, Han Le Sun
  
  A Generative Entity-Mention Model for Linking Entities with Knowledge Base
\bibitem{H2}	http://www.h2database.com/html/performance.html
	
\bibitem{NERC}
	https://github.com/ixa-ehu/ixa-pipe-nerc/blob/master/README.md
	
\bibitem{ixa-pipes}
	Rodrigo Agerri, Josu Bermudez, German Rigau

	IXA pipeline: Efficient and Ready to Use Multilingual NLP tools
\end{thebibliography}

\end{document}